---
title: 贝塞尔波束的角谱展开
date: 2020-05-28 14:07:05
tags:
- Mathematics
visible: true
---
>**不同坐标系下角谱展开表达式**
<!--more-->
# 贝塞尔波束的角谱展开

##### 直角坐标系

位置矢量$\mathbf r = (x,y,z)$，波矢$\mathbf k = (k_x,k_y,k_z)$，有：
$$
\begin{aligned}
E_j(x,y,z)  &= \frac{1}{2 \pi} \int_{-\infin}^{\infin} \int_{-\infin}^{\infin} A_j (k_x, k_y) e^{i (k_x x + k_y y + k_z z)} \text{d} k_x \text{d} k_y \\
A_j(k_x, k_y)   &= \frac{1}{2 \pi} \int_{-\infin}^{\infin} \int_{-\infin}^{\infin} E_j (x,y,0) e^{- i (k_x x + k_y y)} \text{d} x \text{d} y
\end{aligned}
$$
其中，下标 $j$ 表示 $x,y$ 或者 $z$.

##### 柱坐标系

位置矢量$\mathbf r = (\rho,\phi,z)$，波矢$\mathbf k = (k_{\rho},\varphi,k_z)$，有：
$$
\begin{aligned}
E_j(\rho,\phi,z)  &= \frac{1}{2 \pi} \int_0^{\infin} \int_0^{2 \pi} k_\rho A_j (k_\rho, \varphi) e^{i [k_\rho \rho \cos (\phi-\varphi) + k_z z]} \text{d} k_\rho \text{d} \varphi \\
A_j (k_\rho, \varphi) &= \frac{1}{2 \pi} \int_0^{\infin} \int_0^{2 \pi} \rho E_j(\rho,\phi,0) e^{- i k_\rho \rho \cos (\phi-\varphi)} \text{d} \rho \text{d} \phi
\end{aligned}
$$
##### 球坐标系

位置矢量$\mathbf r = (r,\theta,\phi)$，波矢$\mathbf k = (k_r,\alpha,\varphi)$，有：
$$
\begin{aligned}
E_j(r,\theta,\phi)  &= \frac{1}{2 \pi} \int_0^{\pi} \int_0^{2 \pi} k_r^2 A_j (k_r, \varphi) e^{i [k_r r \sin \theta \sin \alpha \cos (\phi-\varphi) + k_r r \cos \theta \cos \alpha]} |\sin \alpha \cos \alpha| \text{d} \alpha \text{d} \varphi \\
A_j (k_r, \varphi)   &= \frac{1}{2 \pi} \int_0^{\pi} \int_0^{2 \pi} r_0^2 E_j(r_0,\theta,\phi) e^{- i [k_r r_0 \sin \theta \sin \alpha \cos (\phi-\varphi) + k_r r_0 \cos \theta \cos \alpha]} |\sin \theta \cos \theta| \text{d} \theta \text{d} \phi
\end{aligned}
$$

#### 贝塞尔波束的角谱展开

对于贝塞尔波束，其标量表达式为：
$$
E_j(\rho,\phi,z) = i^n J_n(k_{\rho_0} \rho) e^{i n \phi} e^{i k_z z}
$$
将其带入柱坐标系下的角谱展开公式得：
$$
A_j (k_\rho, \varphi) = \frac{1}{2 \pi} \int_0^{\infin} \int_0^{2 \pi} \rho i^n J_n(k_{\rho_0} \rho) e^{i n \phi} e^{- i k_\rho \rho \cos (\phi-\varphi)} \text{d} \rho \text{d} \phi
$$
根据公式
$$
\boxed{ \begin{aligned}
e^{i \gamma \cos \beta} &= \sum_{m = - \infin}^{\infin} i^m J_m(\gamma) e^{i m \beta}, \\ e^{- i \gamma \cos \beta} &= \sum_{m = - \infin}^{\infin} (-i)^m J_m(\gamma) e^{- i m \beta} \end{aligned}
}
$$
得：
$$
\begin{aligned}
A_j (k_\rho, \varphi) &= \frac{1}{2 \pi} \int_0^{\infin} \int_0^{2 \pi} \rho i^n J_n(k_{\rho_0} \rho) e^{i n \phi} \sum_{m = - \infin}^{\infin} (-i)^m J_m(k_{\rho} \rho) e^{- i m (\phi - \varphi)} \text{d} \rho \text{d} \phi \\ &=  \frac{1}{2 \pi} \sum_{m = - \infin}^{\infin}  i^n (-i)^m e^{i m \varphi} \textcolor{blue}{\int_0^{\infin} \int_0^{2 \pi} \rho J_n(k_{\rho_0} \rho) J_m(k_{\rho} \rho) e^{i (n-m) \phi} \text{d} \rho \text{d} \phi}
\end{aligned}
$$
当$n \ne m$时，上述积分为 $0$；

当$n = m$时，由贝塞尔函数的正交性：
$$
\int_{0}^{\infin} \rho J_n(k_{\rho_0} \rho) J_n(k_\rho \rho) \text{d} \rho = \frac{\delta_{k_\rho, k_{\rho_0}}}{k_{\rho_0}}
$$
故有：
$$
A_j (k_\rho, \varphi) = \frac{\delta_{k_\rho, k_{\rho_0}}}{k_{\rho_0}} e^{in\varphi}
$$
将该式带入角谱公式即可得到$E_j(\rho,\phi,z) $.